軟銀願景基金在中國組建投資團隊

軟銀願景基金在中國組建投資團隊

據兩名知情人士透露，軟銀(SoftBank)的願景基金(Vision Fund)正在中國組建一支投資團隊，因為該基金想要將其1000億美元資金中的一部分投放在中國，這裡有著全球最大的一些科技初創企業。

該基金的股東包括沙特阿拉伯的主權財富基金、蘋果(Apple)以及高通(Qualcomm)，該基金已向WeWork和優步(Uber)等公司投資了數十億美元，撼動了科技行業，並讓軟銀躋身於全球眾多規模最大的融資活動的核心。

然而，軟銀最新行動的背景是，出於對軟銀創始人孫正義(Masayoshi Son)與中國關係的擔憂，美國國家安全監管機構加大了對這家日本電信集團所涉交易的關注力度。

知情人士告訴英國《金融時報》，美國的擔憂源於軟銀依賴其在阿里巴巴(Alibaba)的投資，以及孫正義與這家電商集團創始人馬雲(Jack Ma)等中國企業家的關係。

軟銀持有阿里巴巴29%的股份，兩家公司已共同投資了多筆交易，包括中國網約車公司滴滴出行(Didi Chuxing)和印度電子商務集團Paytm。

在軟銀等待美國監管機構批準其美國電信部門Sprint與競爭對手T-Mobile合并之際，該公司在中國的舉動尤為敏感。

願景基金的中國團隊將由曾供職於私人股本公司銀湖(Silver Lake)的陳恂(Eric Chen)領導。

路透社(Reuters)最先報導了這一舉動，軟銀拒絕置評。

願景基金此舉使其在中國面臨多家競爭對手，包括投資公司紅杉資本(Sequoia)與高瓴資本(Hillhouse Capital Management)，以及一些大型企業投資者。尤其是阿里巴巴和騰訊(Tencent)躋身於是中國最積極的買家之列，他們兩家幾乎支持著中國所有逾10億美元的初創企業。一個引人矚目的例外是字節跳動(ByteDance)，在最近的一次融資中該公司的估值達到750億美元，其背後的投資者是軟銀。

早期階段風險投資者歡迎一個新買家的到來，因為這為他們提供一條新的退出路徑。

雖然今年中國科技企業首次公開發行(IPO)的數量激增——已有30多家初創企業在香港或紐約上市——但這些企業隨後的表現令人失望，許多銀行家預計，這種情況將削弱市場明年對科技企業的興趣。

私募市場也開始降溫，原因包括人民幣資金枯竭以及嚴重虧損的企業卻有泡沫估值。

私人股本公司漢能投資集團(Hina Group)的執行董事Huang Meng對願景基金的到來表示歡迎。他說：「中國的資本市場現在相當冷清且資金短缺，所以如果有熱錢湧入，對市場是有利的。」